\pstart
%\noindent\includegraphics[width=0.5\pagewidth]{illustrations/09-mirrorr.png}
\illuwidemost{09m}

\noindent
היה זה ודאי בשעת אחר־צהריים מאוחרת מתישהו בסוף חודש אוגוסט שמומינטרול ואמא שלו הגיעו אל מעבה היער.
היה שם שקט לגמרי, והיה כל כך חשוך בין העצים עד שנראה היה כאילו כבר הגיעה שעת הדמדומים.
פה ושם גדלו פרחי ענק שזרחו באור מוזר ומיוחד כמו פנסים מהבהבים, והרחק בין הצללים זעו נקודות קטנות בצבע ירוק קר.
\pend

\pstart
„גחליליות”, אמרה אמא של מומינטרול, אבל לא היה להם זמן לעצור כדי להתבונן בהן.
למעשה, הם נמצאו בחוץ, וחיפשו מקום נעים וחמים שבו יוכלו לבנות בית כדי לזחול לתוכו לפני בוא החורף.
מומינטרולים לא סובלים קור כלל וכלל, כך שהבית צריך היה להיות מוכן לכל המאוחר באוקטובר.
\pend

\pstart
וכך הם המשיכו לשוטט, מרחיקים עוד ועוד אל תוך הדממה והחשיכה.
לאחר זמן־מה חש מומינטרול בדאגה ושאל בלחש את אמא שלו אם היא חושבת שיש שם חיות מסוכנות.
„אני לא חושבת,” היא אמרה, „אם כי מוטב אולי שנחיש צעד, בכל מקרה.
אבל אני מקווה שאנחנו קטנים מכדי שיבחינו בנו, אם יבוא משהו מסוכן.”
\pend

\pstart
לפתע אחז מומינטרול בידה של אמא שלו בחוזקה.
„תסתכלי!” הוא אמר, כל־כך מפוחד עד שהזנב שלו הזדקר.
מתוך הצללים שמאחורי גזע עץ הביטו בהם זוג עיניים.
אמא שלו פחדה בהתחלה גם היא, אבל אז נרגעה ואמרה:
„זה כנראה יצור קטן מאוד.
חכה, אאיר עליו.
הכל נראה גרוע יותר בחושך, אתה מבין?”
\pend

\pstart
היא קטפה את אחד מפרחי־הפנסים הגדולים והאירה בעזרתו אל תוך הצללים.
ואז הם ראו שבאמת יושב שם יצור קטן מאוד ושהוא נראה ידידותי ומעט מבוהל.
„שם, אתה רואה?” אמרה אמא של מומינטרול.

\begin{center}\includegraphics[width=0.4\textwidth]{illustrations/11.png}\end{center}
\pend

\pstart
„מה אתה?” שאל היצור הקטן.
\pend

\pstart
„אני מומינטרול,” ענה מומימטרול, שאומץ לבו חזר אליו.
„וזו אמא שלי. אני מקווה שלא הטרדנו את מנוחתך.” (אפשר לראות שאמא שלו למדה אותו נימוסין.)
\pend

\pstart
„בכלל לא,” אמר היצור הקטן.
„ישבתי לי כאן, הרגשתי עגמומי למדי, והתגעגעתי לחברה.
אתם ממהרים מאוד?”
„כן,” אמרה אמא של מומינטרול.
”למעשה, אנחנו מחפשים מקום טוב ושטוף־שמש כדי לבנות בו בית.
אבל אולי תרצה לבוא איתנו?”
„ארצה גם ארצה!” אמר היצור הקטן ודילג אליהם.
\pend

\pstart
„הלכתי לאיבוד וחשבתי שלעולם לא אזכה עוד לראות אור שמש!”.
כך הם המשיכו, שלושתם, ולקחו איתם צבעוני גדול כדי להאיר את דרכם.
אך סביבם החשיכה הלכה והתעבתה, הפרחים האירו באור חלש יותר תחת העצים, ולבסוף גווע גם האחרון שבהם.
מולם הבריקו מים שחורים והאוויר היה כבד וקר.
„כמה נורא,” אמר היצור הקטן.
„זו ביצה.
לשם אני לא מעז ללכת.”
\pend

\pstart
„למה?” שאלה אמא של מומינטרול.
„אה, כי שם גר הנחש הגדול,” אמר היצור הקטן בקול נמוך מאוד והסתכל סביבו לכל הכיוונים.
\pend

\pstart
„הא!” אמר מומינטרול, שרצה להראות אמיץ.
„אנחנו קטנים מכדי שיבחינו בנו.
איך נמצא אי־פעם את אור השמש אם לא נעז לחצות את הביצה?
פשוט בוא איתנו.”
\pend

\pstart
„אולי רק קצת,” אמר היצור הקטן.
\pend

\pstart
„אבל תהיו זהירים.
מי שהולך לשם לוקח את הסיכון על עצמו!”
\pend

\pstart
\illuwide{12a}

כך הם פסעו, שקטים ככל שיכלו, מפיסת קרקע אחת לאחרת.
בועות ורחשים עלו סביבם מתוך הבוץ השחור, אבל כל עוד דלק פנס־הצבעוני הם הרגישו רגועים.
לרגע מומינטרול החליק וכמעט שנפל לתוך הביצה, אבל אמא שלו אחזה בו ברגע האחרון.
\pend

\pstart
„אנחנו חייבים להמשיך בסירה,” היא אמרה.
\pend

\pstart
„עכשיו כפות־הרגליים שלך רטובות לגמרי.
אין ספק שתצטנן.
היא הוציאה מתיק־היד שלה זוג גרביים יבשים, והרימה את מומינטרול ואת היצור הקטן על עלה חבצלת־מים עגול וגדול.
שלושתם טבלו את זנבותיהם במים, כמו משוטים, וכך כיוונו הישר אל מחוץ לביצה.
מתחת להם הציצו יצורים כהים ששחו אנה ואנה בין שורשי העצים, התיזו מים וצללו, וערפל בא בגניבה וכיסה אותם.
פתאום אמר היצור הקטן:
„אני רוצה הביתה!”
„אל תחשוש, יצור קטן,” אמר מומינטרול בקול רועד.
„בואו נשיר משהו שמח ו—”
\pend

\pstart
באותו הרגע כבה פרח הצבעוני שלהם והכל הפך חשוך.
ומתוך החשיכה הם שמעו לחישה והרגישו איך עלה חבצלת־המים מִטלטל.
„מהר, מהר,” קראה אמא של מומינטרול.
„זה הנחש הגדול! הוא בא!”

\illuwide{13}
\pend

\pstart
הם העמיקו את זנבותיהם במים וחתרו בכל הכח, עד שהמים שצפו בחרטום.
עכשיו הם ראו את הנחש שוחה מאחוריהם.
הוא היה נראה מרושע, ועיניו היו אכזריות וצהובות.
\pend

\pstart
הם חתרו מהר ככל יכולתם, אבל הוא דלק אחריהם וכבר פתח את לועו, שבו נעה לשונו הארוכה.
מומינטרול כיסה את עיניו בידיו וצעק
„אמא!”, ואז חיכה להבלע כולו.
\pend

\pstart
אבל שום דבר לא קרה.
הוא הציץ בזהירות מבין האצבעות.
דבר מאוד מוזר קרה.
הצבעוני שלהם שב לזרוח, כל עלי־הכותרת שלו נפתחו ובמרכזם עמדה ילדה ולה שיער כחול שהגיע עד לכפות־רגליה.

\illutall{14}
\pend

\pstart
הצבעוני האיר באור שהלך והתגבר.
הנחש התחיל למצמץ, ולפתע פנה אחורנית בלחישה כעוסה והחליק לתוך הבוץ.
\pend

\pstart
מומינטרול, אמא שלו והיצור הקטן היו כל כך נסערים ומופתעים עד שלא יכלו להוציא הגה שעה ארוכה.
\pend

\pstart
בסופו של דבר אמא של מומינטרול אמרה בחגיגיות:
„רב תודות לך על עזרתך, גבירה נאה.”
ומומינטרול קד עמוקות, עמוק יותר מאי־פעם, כי הילדה כחולת־השיער היתה היפה ביותר שראה מעודו.
„היית בתוך הצבעוני הזה כל הזמן?” שאל היצור הקטן בביישנות.
„זהו ביתי,” היא אמרה.
„אתה יכול לקרוא לי ‚צבעונית’.”
\pend

\pstart
וכך הם חתרו בעצלתיים עד לגדה השניה של הביצה.
במקום זה השרכים גדלו בצפיפות, ותחתיהם אמא של מומינטרול יצרה קן בטחב כדי שיוכלו לישון בו.
מומינטרול שכב קרוב מאוד אליה והאזין לשירת הצפרדעים שעלתה מהביצה.
הלילה היה מלא בקולות זרים ומוזרים וזמן רב עבר עד שהוא נרדם.

\illuwide{15}
\pend

\pstart
למחרת בבוקר הלכה צבעונית לפניהם ושיערה הכחול האיר כמו פנס בהיר של אור־יום.
הדרך נעשתה תלולה יותר ויותר ולבסוף עלה ההר בתלילות מעלה, כל כך גבוה עד שלא הצליחו לראות היכן הוא נגמר.
„שם למעלה יש כנראה אור שמש,” אמר היצור הקטן בערגה.
„אני קופא מקור.”
„גם אני,” אמר מומינטרול.
ואז הוא התעטש.
„האם זה לא מה שאמרתי שיקרה?” אמרה אמא שלו.
„עכשיו אתה מצונן.
שב כאן בבקשה בזמן שאני מדליקה מדורה.”
ואז היא קוששה ענפים יבשים לכדי ערימה עצומה והדליקה אותה בעזרת ניצוץ משיערה הכחול של צבעונית.
ארבעתם ישבו והתבוננו באש בזמן שאמא של מומינטרול סיפרה להם סיפורים.
היא סיפרה על ימי נעוריה, כשמומינטרולים לא נאלצו לנדוד דרך יערות איומים וביצות בכדי למצוא מקום לגור בו.
\pend

\pstart
\illutall{17}

בימים ההם הם גרו ביחד עם טרולי־בית אצל בני־האדם, בדרך־כלל מאחורי האח.
„חלק מאיתנו עדיין נשארו לגור שם,” אמרה אמא של מומינטרול.
„במקומות שבהם יש עדיין אח, בכל מקרה.
אנחנו לא מרגישים בנוח עם הסקה מרכזית.”
\pend

\pstart
„בני־האדם ידעו שאנחנו נמצאים שם?” שאל מומינטרול?
\pend

\pstart
„חלקם,” אמרה אמא שלו.
„הם הרגישו בנו בדרך־כלל כמשב־רוח קריר בעורף~— כשהם היו לבדם.”
\pend

\pstart
„ספרי משהו על אבא,” ביקש מומינטרול.
\pend

\pstart
„הוא היה מומינטרול בלתי־רגיל,” אמרה אמא שלו בהרהור ובעצב.
„הוא רצה תמיד לנדוד, מאח אחד למשנהו.
הוא מעולם לא מצא מנוח.
ואז הוא נעלם~- הלך לו עם השמנטפים, הנוודים הקטנים האלה.”
\pend

\pstart
„איזה סוג של יצורים אלה?” שאל היצור הקטן.
\pend

\pstart
„סוג של חיות־טרול קטנות,” הסבירה אמא של מומינטרול.
„בדרך־כלל הם בלתי־נראים. לפעמים הם נמצאים מתחת לרצפה אצל בני־אדם, ואפשר לשמוע אותם מטופפים כשנעשה שקט בערבים.
אבל בדרך־כלל הם נודדים ברחבי העולם, לא שוהים במקום אחד ולא אכפת להם מדבר.
אי־אפשר לעולם לדעת אם שמנטף שמח או רוגז, עצוב או מופתע.
אני בטוחה שאין להם רגשות בכלל.”
\pend

\pstart
„ואבא הפך לשמנטף?” שאל מומינטרול.
\pend

\pstart
„לא, ודאי שלא!” אמרה אמא שלו.
”אתה הרי מבין שהם רק שיטו בו, לא?”
\pend

\pstart
„מה אם נפגוש אותו יום נאה אחד?” אמרה צבעונית.
„הוא ישמח, נכון?”
\pend

\pstart
„אני בטוחה,” אמרה אמא של מומינטרול.
„אבל לא חושבת שנפגוש אותו.”
ואז היא בכתה.
זה היה נשמע כל־כך עצוב עד שכולם החלו להתייפח, ותוך כדי שהם בוכים עלו במחשבתם שפע עניינים אחרים שהיו גם הם עצובים, וכך הם בכו ובכו.
שיערהּ של צבעונית החוויר מצער ואיבד כל ברק.
תוך שהם המשיכו כך שעה ארוכה, נשמע לפתע קול נוקשה שאמר:
„מה אתם מיללים שם למטה?”
מיד הם חדלו מלבכות והסתכלו סביב לכל הכיוונים, אבל לא הצליחו לגלות מי הוא שדיבר איתם.
%\pend

%\pstart
באותו הרגע ירד והשתלשל סולם חבלים על פני צלע ההר.
גבוה למעלה שרבב אדון זקן את ראשו מבעד לדלת בצוק.
„נו?” הוא קרא.
„סליחה,” אמרה צבעונית וקדה.
„אבל אתה מבין, אדוני, הכל באמת מאוד עצוב.
אבא של מומינטרול הלך לאיבוד, ואנחנו קופאים ולא יכולים לעלות על ההר הזה כדי למצוא אור שמש, ואין לנו כל מקום לגור בו.”
\pend

\pstart
„אהה,” אמר האדון הזקן.
„מוטב אם כן שתעלו אלי למעלה.
אור השמש שלי הוא המשובח ביותר שיכול אדם להעלות על הדעת.”
\pend

\pstart
\illuwide{19}

היה מיגע למדי לעלות בסולם, במיוחד עבור מומינטרול ואמו, כי היו להם רגליים קצרות כל־כל.
”עכשיו עליכם לייבש את הרגליים”, אמר האדון הזקן ומשך מעלה את הסולם אחריהם.
ואז הוא סגר את הדלת היטב כדי ששום דבר מסוכן לא יוכל לחמוק פנימה.
כולם פסעו ועלו על גרם מדרגות נעות שהעלה אותם הישר אל תוך ההר.
„אתם בטוחים שאפשר לסמוך על האדון הזה?” לחש היצור הקטן.
„זכרו שהסיכון הוא \textit{עליכם}.”
הוא עשה את עצמו קטן עד כמה שניתן והתחבא מאחורי אמא של מומינטרול.
אור בהיר זרח מולם וגרם המדרגות המשיך אל תוך נוף נפלא.
העצים נצצו בשלל צבעים והיו מלאים בפירות ובפרחים שהם מעולם לא ראו, ותחתיהם נחו על הדשא טלאים־טלאים של שלג לבן בוהק.
„היי!” קרא מומינטרול וזינק כדי לגלגל כדור שלג.
„שים לב, זה קר!” צעקה אמא שלו.
אבל כאשר הוא העביר את ידיו בשלג הוא הבחין שאין זה שלג, ללא ספק, אלא גלידה.
והדשא הירוק שנשבר תחת כפות רגליו היה עשוי מסוכר שנטווה בעדינות.
במארג שתי וערב זרמו נחלים בכל הצבעים, קוצפים ומפכים על פני חול זהוב.
„לימונענע!” קרא היצור הקטן וכרע לשתות.
„אלה לא מים בכלל, זו לימונדה!”
אמא של מומינטרול הלכה הישר קדימה אל נחל שהיה כולו לבן, מכיוון שהיא תמיד אהבה מאוד חלב.
)כל המומינטרולים אוהבים חלב, לפחות כאשר הם מתבגרים מעט.(
צבעונית קיפצה מעץ לעץ, קוטפת מלא זרועותיה שוקולדים וסוכריות קרמל, ומיד לאחר שקטפה אחד מהפירות הזוהרים צמח אחר חדש תחתיו.
צערם נשכח מהם והם רצו עוד ועוד לתוך הגן הקסום.
האדון הזקן בא אחריהם באיטיות והיה נראה מאוד מרוצה מכך שהם מופתעים ומתפעלים.
„עשיתי את כל זאת בעצמי,” הוא אמר.
„גם את השמש”.
וכאשר הם התסכלו בשמש הם הבחינו שבאמת לא היתה זו זו האמיתית, אלא מנורה גדולה עם שוליים עשויים נייר־זהב.
„אה,” אמר היצור הקטן והיה מאוכזב.
„האמנתי שזו השמש האמיתית.
עכשיו אני רואה שהיא מאירה באופן קצת מוזר.”
\pend

\pstart
„כן, לא הצלחתי לעשות אותה טוב יותר,” אמר האדון הזקן, פגוע.
„אבל הגן לרוחכם, לא כן?”
\pend

\pstart
„הו כן,” אמר מומינטרול, שבדיוק היה עסוק באכילת חלוקי־נחל.
)למעשה הם היו עשויים מרציפן.(
„אם ברצונכם להשאר כאן אבנה לכם בית־קרוקמבוש לגור בו,” אמר האדון הזקן.
”לפעמים נעשה לי משעמם כאן לבד.”
\pend

\pstart
„זה היה יכול להיות מאוד נחמד,” אמרה אמא של מומינטרול, „אבל בלי לפגוע, אנחנו צריכים כבר להמשיך בדרכנו.
למעשה חשבנו לבנות לנו בית תחת אור השמש האמיתית.”
\pend

\pstart
„לא, בואו נשאֵר!” קראו מומינטרול, היצור הקטן וצבעונית.
„נו, ילדי,” אמרה אמא של מומינטרול.
„עוד נראה.”
ואז נשכבה לישון תחת שיח שוקולד.

\illuwide{21}
\pend

\pstart
כשהתעוררה, היא שמעה יבבה נוראה והבינה מיד שמדובר במומינטרול שלה, שקיבל כאב־בטן.
)מומינטרולים מקבלים כאבי־בטן בקלות רבה.(
הבטן שלו נהיתה עגולה למדי מכל מה שהוא אכל, וזה גרם לו לכאב איום.
לצדו ישב היצור הקטן, שקיבל כאב־שיניים מכל סוכריות הקרמל ויילל בקול נורא עוד יותר.
אמא של מומומינטרול לא גערה בהם, אלא הוציאה מתיק־היד שלה שתי אבקות, נתנה לכל אחד מהם, ושאלה את האדון הזקן אם אין לו איזו בריכה מלאה בדיסה חמה וטובה.
\pend

\pstart
„לא, לצערי לא,” הוא אמר.
„אבל יש אחת עם קצפת ואחת עם מרמלדה.”
\pend

\pstart
„הממ,” אמרה אמא של מומינטרול.
„אתה הרי מבין שמה שהם צריכים הוא אוכל טוב וחם.
איפה צבעונית?”
\pend

\pstart
„היא אומרת שהיא לא מצליחה לישון בגלל שהשמש לעולם לא שוקעת,” אמר האדון הזקן ונראה עצוב.
„זה באמת מצער שלא נעים לכם אצלי.”
\pend

\pstart
„נבוא לבקר אותך שוב,” נחמה אותו אמא של מומינטרול.
„אבל נראה שכרגע עלי לדאוג לכך שנצא שוב אל האוויר הצח.”
ואז היא לקחה את מומינטרול ביד אחת ואת היצור הקטן בשניה וקראה לצבעונית.
„אולי כדאי שתתגלשו במגלשה,” אמר האדון הזקן בנימוס.
„היא עוברת הישר דרך ההר ויוצאת באמצע אור השמש.”
\pend

\pstart
„תודה,” אמרה אמא של מומינטרול.
„להתראות.”
„להתראות,” אמרה צבעונית.
)מומינטרול והיצור הקטן לא יכלו להגיד דבר בגלל שהם הרגישו נורא כל כך.(
„בבקשה,” אמר האדון הזקן.
\pend

\pstart
ואז הם גלשו במגלשה במהירות מסחררת דרך ההר.
כשיצאו מהצד השני הם היו מסוחררים למדי וישבו על הארץ למשך שעה ארוכה והתאוששו.
לאחר מכן, הסתכלו סביב.
\pend

\pstart
לפניהם השתרע האוקיינוס, ובהק באור השמש.
„אני רוצה לשחות!” קרא מומינטרול, שכעת הרגיש טוב.
„גם אני,” אמר היצור הקטן, ואז הם זינקו הישר אל קרן־שמש שהאירה על פני המים.
צבעונית אספה את שיערה כדי שלא יכבה, ואז היא הלכה בעקבותם ופסעה בזהירות רבה.
\pend

\pstart
„בררר, כל כך קר,” היא אמרה.
\pend

\pstart
„אל תשארו במים יותר מדי זמן,” קראה אליהם אמא של מומינטרול, ואז נשכבה בעצמה תחת השמש, כי היא היתה עדיין עייפה למדי.
\pend

\pstart
לפתע בא ארינמל שטייל על החול.
הוא היה נראה כעוס מאוד ואמר:
„זה החוף שלי! הסתלקו מכאן!”
\pend

\pstart
„לא נסתלק בשום אופן,” אמרה אמא של מומינטרול.
„הא לך!”
אז התחיל הארינמל לזרוק חול בעיניה; בעט ושרט עד שלא יכלה עוד לראות דבר.
הוא התקרב והתקרב, ולפתע התחיל להתחפר בחול, מעמיק עוד ועוד את הבור סביבו.
לבסוף נראו רק עיניו מתחתית הבור, וכל אותה העת הוא המשיך להשליך חול על אמא של מומינטרול.
היא התחילה להחליק במורד הבור וניסתה נואשות לשוב ולעלות.
„הצילו, הצילו!” היא קראה וירקה חול.
„עזרו לי!”.
\pend

\pstart
מומינטרול שמע אותה ויצא במהירות מהמים.
הוא הצליח לתפוס באזניה ומשך ונאבק בכל כוחו תוך כדי שהוא מטיח עלבונות בארינמל.
היצור הקטן וצבעונית באו ועזרו גם הם, וכך לבסוף הם הצליחו למשות את אמא של מומינטרול אל מעבר לשולי הבור והיא ניצלה.
(הארינמל המשיך להתחפר מתוך רוגז טהור, ואיש לא יודע אם הצליח בסופו של דבר למצוא את דרכו חזרה למעלה.)
שעה ארוכה עברה עד שעלה בידם להוציא את החול מעיניהם ולהרגע מעט.
הם כבר איבדו כל חשק לשחות ובמקום זאת המשיכו ללכת לאורך החוף בחיפוש אחר סירה.
השמש כבר החלה לשקוע ומעבר לאופק התקבצו עננים שחורים ומאיימים.
נראה היה שסערה מתרגשת ובאה.
לפתע הבחינו בדבר־מה שזז הרחק לאורך החוף.
היו אלה המוני יצורים קטנים וחיוורים שדחפו⚙⚙⚙ סירת מפרש.
אמא של מומינטרול התבוננה בהם ארוכות, ואז קראה בקול רם:
„אלה הנוודים! אלה השמנטפים!” ופרצה בריצה לקראתם בכל כוחה.
כאשר מומינטרול, היצור הקטן וצבעונית הגיעו אליה, עמדה אמא של מומינטרול מוקפת בשמנטפים (שהגיעו רק עד למותניה), מדברת ושואלת ומנופפת בידיה כשהיא נסערת מאוד.
היא שאלה שוב ושוב אם באמת הם לא ראו את אבא של מומינטרול, אבל השמנטפים הסתכלו עליה רק לרגע קט בעיניהם העגולות ונעדרות־הצבע ואז המשיכו למשוך את הסירה אל המים.
„אח,” קראה אמא של מומינטרול, „שכחתי מתוך המהירות שהם הרי לא יכולים לדבר או לשמוע דבר!”
היא ציירה בחול דמות של מומינטרול נאה ואחריו סימן־שאלה גדול.
אבל השמנטפים לא נתנו דעתם עליה כלל; הם הורידו את הסירה אל המים המשיכו להוריד את המפרשים.
(יתכן גם שלא הבינו כלל למה התכוונה, כי שמנטפים מאוד טפשים.)
\pend

\pstart
גוש העננים השחור עלה עתה אל על, ופני הים התחילו לנוע בגלים.
\pend

\pstart
„אין כל ברירה אחרת, נצטרף אליהם,” אמרה אמא של מומינטרול לבסוף.
„החוף נראה קודר ושומם, ואין לי חשק לפגוש ארינמל נוסף.
קיפצו אל הסירה, ילדים!”
\pend

\pstart
„⚙⚙⚙,” מלמל היצור הקטן, אבל הוא הוא בכל מקרה פסע אל הסיפון אחרי האחרים.
הסירה פנתה ללב ים, כשעל הגה הכיוון היה אמון שמנטף.
השמיים סביב הלכו וקדרו, בקצות הגלים הקציף קצף לבן, ובמרחק רעמה סערה.
שיערה של צבעונית, שהתנופף ברוח הסוערת, האיר באור חלוש ביותר.
\pend

\pstart
„אני שוב מפחד עכשיו,” אמר היצור הקטן.
„אני מתחיל כמעט להתחרט שבכלל הצטרפתי אליכם.”
\pend

\pstart
„אויש,” אמר מומינטרול, אבל אז הוא איבד את הרצון לומר משהו נוסף וזחל לצד אמו.
מדי פעם בא גל גבוה מהאחרים, עבר את החרטום והתיז מים.
הסירה שטה והתקדמה במהירות מסחררת, מפרשיה מתוחים.
לפעמים הם ראו בת־ים רוקדת בין הגלים, לפעמים הבחינו לרגע בלהקה שלמה של טרולי־ים.
הרעמים הרעימו בקול חזק יותר והברקים חצו את השמים בקווים אלכסוניים.
„עכשיו יש לי גם מחלת־ים,” אמר היצור הקטן, ואז הקיא תוך כדי שאמא של מומינטרול מחזיקה לו את הראש.
השמש שקעה כבר מזמן, אבל באור הברקים הם הבחינו בטרול־ים שניסה כל הזמן לשחות לצד הסירה.
„שלום לך!”, קרא מומינטרול מבעד לסערה, כדי להראות שהוא לא מפחד.
\end

\pstart
„שלום שלום,” אמר טרול־הים.
„אתה נראה כאילו אתה קרוב משפחה אולי.”
\pend

\pstart
„זה בטח היה נחמד אם כן,” קרא מומינטרול בנימוס.
(אבל הוא חשב שוודאי הוא קרוב רחוק ביותר, כי מומינטרולים עדיפים בהרבה על טרולי־ים.)
\pend

\pstart
„קפוץ אל הסירה,” צעקה צבעונית אל טרול־הים, „אחרת לא תוכל לעמוד בקצב!⚙⚙⚙”
\pend

\pstart
טרול־הים זינק מעבר לדופן הספינה וניער מעצמו את המים כמו כלב.
„מזג־אוויר נהדר,” הוא אמר.
„לאן פניכם?”
\pend

\pstart
„לאנשהו, העיקר שנגיע ליבשה,” התייפח היצור הקטן, פניו ירוקות ממחלת־ים.
\pend

\pstart
„אם כך כדאי שאתפוס את הגה הכיוון,” אמר טרול הים.
„במסלול הנוכחי אתם שטים הישר ללב־ים.”
\pend

\pstart
ואז הוא סילק את השמנטף שעמד וכיוון את הסירה, ושינה את הכיוון של הספינה.⚙⚙⚙
מוזר כמה נהיה קל יותר מרגע שטרול־הים היה איתם.
הסירה רקדה והתקדמה, ומדי פעם זינקה למרחק על גבי הגלים.
\pend

\pstart
היצור הקטן החל להראות עליז יותר, ומומינטרול צרח מאושר.
רק השמנטפים ישבו ובהו בשוויון־נפש לעבר האופק.
לא היה אכפת להם מדבר, מלבד זה שימשיכו לנדוד ממקום מוזר אחד למשנהו.
\pend

\pstart
„אני מכיר נמל מעולה,” אמר טרול־הים.
„אבל הכניסה אליו כל כך צרה עד שרק יורדי־ים מעולים כמוני יכולים להסתדר איתו⚙⚙⚙.”
הוא צחק בקול רם וגרם לספינה לזנק זינוק אדיר על גבי הגלים.
ואז הם ראו יבשה עולה מתוך הים תחת הברקים המצטלבים.
אמא של מומינטרול חשבה שזו ארץ פראית ומאיימת.
„האם יש שם משהו לאכול?” היא שאלה.
\pend

\pstart
„יש שם כל דבר,” אמר טרול־הים.
„החזיקו חזק, כי עכשיו אנחנו מפליגים הישר לתוך הנמל!”
\pend

\pstart
באותו הרגע שטה הספינה במהירות אל תוך בקע שחור שבו יללה הסערה בין הצוקים האדירים.
המים הקציפו בלובן כנגד הסלעים והיה נראה כאילו הסירה דוהרת הישר אליהם.
אבל היא עפה, קלה כציפור, אל תוך נמל גדול שמימיו הצלולים היו שקטים וירוקים כמו בלגונה.
\pend

\pstart
„תודה לאל,” אמרה אמא של מומינטרול, כי היא לא ממש סמכה על טרול־הים.
„זה באמת נראה מקום נחמד.”
\pend

\pstart
„תלוי איך מסתכלים על זה,” אמר טרול־הים.
„שכסוערת סערה זה יותר נראה בעיני.
כדאי שאעזוב לפני שהגלים יקטנו.”
ואז הוא קפץ קפיצה אל תוך המים ונעלם.
\pend

\pstart
כשהשמנטפים ראו לפניהם ארץ לא נודעת, נעורה בהם רוח חיה. כמה מהם החלו לקפל את המפרשים הרפויים, ואחרים הוציאו את המשוטים וחתרו נלהבים אל עבר החוף המוריק הפורח.
הספינה ⚙⚙⚙ אחו שהיה מלא בפרחי־בר, ומומינטרול קפץ אל החוף עם חבל העגינה.
\pend

\pstart
„עכשיו קוד קידה ותגיד תודה לשמנטפים על המסע,” אמרה אמא של מומינטרול.
מומינטרול קד קידה עמוקה, ויצור הקטן כשכש בזנבו בהודיה.
\pend

\pstart
„תודה רבה,” אמרו אמא של מומינטרול וצבעונית והחוו בקידה עד לאדמה.
אבל כאשר כולם הרימו שוב את ראשם השמנטפים הלכו לדרכם.
„הם כנראה הפכו את עצמם לבלתי־נראים,” אמר היצור הקטן.
„טיפוסים משונים.”
ואז כל הארבעה הלכו בין הפרחים.
השמש כבר החלה לזרוח והטל נצנץ והבריק.
„כאן ארצה לגור,” אמרה צבעונית.
„הפרחים כאן יפים אפילו מפרח הצבעוני הישן⚙⚙⚙ שלי.
וחוץ מזה, השיער שלי אף פעם לא התאים איתו בצבע⚙⚙⚙.”
„תסתכלו, בית מזהב טהור!” צעק היצור הקטן פתאום והצביע.
באמצע האחו עמד מגדל. השמש השתקפה בשורת חלונותיו הארוכה.
הקומה העליונה היתה עשויה כולה זכוכית, והשמש השתקפה בה כמו זהב אדום לוהט.
„מעניין מי גר שם,” אמרה אמא של מומינטרול.
„אולי מוקדם מדי להעיר אותם עכשיו.”
\pend

\pstart
„אבל אני רעב נורא,” אמר מומינטרול.
„גם אני,” אמר היצור הקטן ואמרה צבעונית, ואז כולם הסתכלו על אמא של מומינטרול.
„נו, טוב,” היא אמרה, ואז הלכה אל המגדל ודפקה בדלת.
לאחר רגע קט נפתח צוהר בדלת וילד ששיערו אדמוני לגמרי הסתכל דרכו.
„הספינה שלכם נטרפה?” הוא שאל.
„כמעט,” אמרה אמא של מומינטרול.
„אבל אנחנו די רעבים, זה בטוח.”
הילד דחף את הדלת, פתח אותה לרווחה והזמין אותם להכנס.
כשהבחין בצבעונית הוא קד קידה עמוקה, כי מעולם לא ראה שיער כחול יפה כל כך.
וצבעונית החוותה גם היא בקידה שכזו, כי היא חשבה ששיערו האדום יפה למדי.
הם הלכו אחריו במעלה המדרגות הלולייניות, עד לקומה העליונה, העשויה זכוכית, ממנה יכלו לראות את הים בכל כיוון שהסתכלו.
באמצע החדר שבראש המגדל עמד שולחן ועליו קערה עצומה של פודינג־ים⚙⚙⚙.
\pend

\pstart
„זה באמת בשבילנו?” שאלה אמא של מומינטרול.
„בטח,” אמר הילד.
„אני משקיף מכאן כשיש סערה בים, וכל מי שניצל ומגיע לנמל שלי מוזמן לאכול פודינג־ים.
כך היה מאז ומעולם.”
הם התיישבו סביב לשולחן ואחרי שעה קלה היתה הקערה ריקה לגמרי.
(היצור הקטן, שלפעמים נימוסיו לא היו מן המשובחים, תפס לו את הקערה מתחת לשולחן וליקק אותה עד שהיתה נקיה לגמרי.)
\pend

\pstart
„תודה רבה רבה,” אמרה אמא של מומינטרול.
„ודאי הזמנת הרבה אנשים לאכול כאן פודינג־ים, לא?”
\pend

\pstart
„הו, כן,” אמר הילד.
„אנשים מכל קצוות תבל.
סנופקינים, רוחות־ים, רמשים וענקים, סנורקים והמיולינים.
וגם דג חכאי.⚙⚙⚙
\pend

\pstart
„האם במקרה יצא לך להתקל באיזה מומינטרול?” שאלה אמא של מומינטרול, כל כך נסערת עד שקולה רעד.
\pend

\pstart
„כן, אחד,” אמר הילד.
„זה היה אחרי סופת הציקלון ביום שני שעבר.”
„אולי זה היה⚙⚙⚙ אבא,” קרא מומינטרול.
„הוא נהג לטחוב את הזנב בכיס?”
\pend

\pstart
„כן, למעשה כן,” אמר הילד.
„אני זוכר את זה במיוחד, כי זה היה נראה כל כך משעשע.”
מומינטרול ואמא שלו כל כך שמחו עד שהם נפלו זה בזרועות זו, והיצור הקטן קיפץ מעלה ומטה וקרא „הידד!”.
\pend

\pstart
„לאן הוא הלך?” שאלה אמא של מומינטרול.
„הוא אמר משהו מסויים? איפה הוא? איך הוא היה?”
\pend

\pstart
„הוא היה בסדר,” אמר הילד.
„הוא פנה דרומה.”
\pend

\pstart
„אם כך אנחנו חייבים ללכת בעקבותיו,” אמרה אמא של מומינטרול.
„אולי נספיק להשיג אותו.
הזדרזו, ילדים.
איפה תיק־היד שלי?”
ואז דהרה במורד המדרגות הלולייניות כל כך מהר עד שהאחרים בקושי הצליחו להשיג אותה.
\pend

\pstart
„חכו,” קרא הילד.
„חכו רגע!”
הוא הדביק אותם בכניסה.
„סלח לנו שלא נפרדנו לשלום כראוי,” אמרה אמא של מומינטרול, מקפצת במקום בחוסר סבלנות.
„אבל אתה הרי מבין…”
\pend

\pstart
„זה לא העניין,” אמר הילד ופניו האדימו כשיערו.
„פשוט חשבתי~— אני מתכוון לומר, האם יכול להיות שאולי…”
\pend

\pstart
„נו, תוציא את זה⚙⚙⚙,” אמרה אמא של מומינטרול.
\pend

\pstart
„צבעונית,” אמר הילד.
„צבעונית היפה, האם אין בך רצון להשאר כאן איתי?”
\pend

\pstart
„כן, בהחלט,” ענתה צבעונית בו במקום ונראתה שמחה.
„כל הזמן שם למעלה ישבתי וחשבתי כמה יוכל שיערי להאיר לימאים במגדל הזכוכית שלך.
ואני יודעת להכין פודינג־ים מעולה.”
אבל אז היא נהיתה דאוגה מעט והביטה באמא של מומינטרול.
„ברור שהייתי גם שמחה נורא לעזור לכם בחיפושים…” היא אמרה.
„אה, אנחנו בטח נסתדר,” אמרה אמא של מומינטרול.
„נשלח אל שניכם מכתב לספר מה קרה בסוף.”
\pend

\pstart
הם התחבקו כולם ונפרדו, ומומינטרול המשיך עם אמו ועם היצור הקטן הישר דרומה.
יום שלם הם הלכו דרומה מוקפים בנוף הפורח שמומינטרול היה שמח לחקור בעצמו.
אבל אמא שלו מיהרה ולא נתנה לו לעצור שם.
„ראיתם אי־פעם עצים משונים כאלה?” שאל היצור הקטן.
„עם גזע ארוך נורא ובסוף תפיחה⚙⚙⚙איזה מונח מתאים?⚙⚙⚙ קטנטנה בצמרת.
„זה נראה מטופש לדעתי.”
\pend

\pstart
„זה אתה שמטופש,” אמרה אמא של מומינטרול, כי הי היתה עצבנית.
„למען האמת⚙⚙⚙ אלה דקלים, והם תמיד נראו כך.”
„מצדי שיהיה ככה,” אמר היצור הקטן, פגוע.
\pend

\pstart
מזג־האוויר התחמם מאוד מאחרי הצהריים.
בכל מקום הצמחים הרכינו ראש והשמש עמדה והאירה באור אדום ומאיים.
למרות שמומינטרולים רוחשים חיבה עזה לחמימות, הם הרגישו חלושים למדי והיו שמחים לנוח מעט תחת אחד הקקטוסים הגדולים שצמחו סביב.
אבל לאמא של מומינטרול לא היה פנאי לעצור עד שימצאו איזשהן עקבות של אביו.
הם המשיכו אף על פי שהשמיים כבר החלו להתקדר, כל הזמן הישר דרומה.
לפתע, עצר היצור הקטן והקשיב.
„מה הולך סביבנו בשקט בשקט?” הוא שאל.
\pend

\pstart
ועכשיו הם שמעו לחשוש ורשרוש בין העלים.
„זה רק הגשם,” אמרה אמא של מומינטרול.
„בכל מקרה, אנחנו צריכים עכשיו להזדחל מתחת לקקטוסים.”
\pend

\pstart
כל הלילה ירד הגשם, ובבוקר הגשם פשוט ירד כמבול.
כשהביטו החוצה הכל היה אפור ומדכא.
\pend

\pstart
אין טעם לחכות, אנחנו חייבים להמשיך,” אמרה אמא של מומינטרול.
„אבל הנה משהו ששמרתי בשבילכם עד שבאמת יהיה בו צורך.”
ואז היא הוציאה מתיק־היד שלה עוגת שוקולד גדולה.
היא לקחה אותה מהבוסתן המופלא של האדון הזקן.
היא בצעה אותה באמצע ונתנה לכל אחד מהם חתיכה.
„לך לא נשאר כלום?” שאל מומינטרול.
\pend

\pstart
„לא,” ענתה אמא שלו.
„אני לא אוהבת שוקולד.”
\pend

\pstart
הם המשיכו ללכת בגשם השוטף כל אותו היום וביום שלמחרת.
כל מה שמצאו לאכול היה כמה שורשים ספוגי־מים של צמח היאם ומעט תאנים.
ביום השלישי הגשם ירד חזק עוד יותר, וכל פלג־מים קטן הפך לזרם שוצף.
ההתקדמות נעשתה קשה יותר ויותר, המים עלו ללא הפסק, ולבסוף היה עליהם לעלות על הר⚙⚙⚙ קטן כדי שלא יסחפו בזרם.
שם הם ישבו והסתכלו איך המערבולות הסוערות מתקרבות אליהם, והרגישו שהם הולכים ומצטננים.
בכל מקום סביב צפו רהיטים ובתים ועצים גדולים שהשטפון סחף איתו.
\pend

\pstart
„אני חושב⚙⚙⚙ שאני שוב רוצה הביתה!” אמר היצור הקטן, אבל אף אחד לא הקשיב לו.
האחרים הבחינו בדבר־מה מוזר מרקד ומסתחרר במים.
„⚙⚙⚙,” קרא מומינטרול, שעיניו היו חדות.
„משפחה שלמה! אמא, אנחנו חייבים להציל אותם!”
כורסה מרופדת היא שהטלטלה לקראתם; מדי פעם היא נתפסה בצמרות העצים שבצבצו מעל למים, אבל הזרם שחרר אותה והיא נסחפה לה.
על הכורסה ישבה חתולה רטובה וסביבה חמישה חתלתולים רטובים כמותה.
„איזו אמא מסכנה!” קראה אמא של מומינטרול וקפצה למים עד לעומק של מותניה.
„אחוז בי ואנסה לתפוס אותם בזנב שלי!”
\pend

\pstart
מומינטרול אחז היטב את אמו והיצור הקטן היה נרגש כל כך עד שלא יכול היה להביא את עצמו לעשות דבר.
עכשיו הסתחררה הכורסה לידם. אמא של מומינטרול כרכה את זנבה במהירות הבזק סביב אחת ממשענות היד, ואז היא משכה.
„ומשוך!” היא קראה.
„ומשוך,” קרא מומינטרול.
„היי היי,” צייץ היצור הקטן.
„אל תשחררי את האחיזה!”
לאט לאט התנדנדה הכורסה לעבר ההר, ואז בא גל ועזר וכיוון אותה אל היבשה.
החתולה תפסה את הגורים אחד־אחד בעורף וסידרה אותם בשורה כדי שיתיבשו.
\pend

\pstart
„תודה על העזרה⚙⚙⚙,” היא אמרה.
„הפעם זאת היתה הפעם הגרועה מכולן, בשם כל החתולים!”
\pend

\pstart
ואז היא התחילה ללקק את הילדים שלה.
\pend

\pstart
„אני חושב שמזג האוויר מתבהר,” אמ היצור הקטן, שרצה לגרום לכך שהם יחשבו על משהו אחר.
(הוא היה נבוך כי הוא לא לא הביא את עצמו לעזור בהצלה.)
ואכן כך היה~— העננים התפזרו וקרן־שמש יחידה האירה, ואז עוד אחת~— ובבת אחת האירה השמש על פני המים העצומים והמהבילים.
\pend

\pstart
„הידד!” קרא מומינטרול.
„תראו שעכשיו הכל יסתדר!”
\pend

\pstart
רוח קלה נשבה, הניסה את העננים ונערה את צמרות־העצים, שהיו כבדות מהגשם.
המים הסוערים שקטו, ציפור החלה לזמר במקום כלשהו והחתולה גרגרה תחת קרני־החמה.
„עכשיו אנחנו יכולים להמשיך,” אמרה אמא של מומינטרול בנחרצות.
„אין לנו פנאי לחכות עד שמפלס⚙⚙⚙ המים ירד.
„עלו על הכורסה, ילדים, ואז אדחף אותה אל המים.”
„נראה לי שאשאר כאן,” אמרה החתולה ופהקה.
„אין טעם להתערב שלא לצורך.
כשתיבש האדמה אחזור הביתה.”
וחמשת גוריה, שהבריאו בשמש, התיישבו ופיהקו גם הם.
\pend

\pstart
אמא של מומינטרול דחפה את הכורסה מהיבשה.
„בזהירות!” אמר היצור הקטן.
הוא ישב על המשענת והסתכל סביב, כי עלה בדעתו שהם ודאי ימצאו דבר־מה יקר־ערך צף על פני המים אחרי השטפון.
למשל, תיבה מלאה אבנים יקרות.
למה לא? הוא השקיף ב⚙⚙⚙, וכשלפתע ראה משהו מבריק במים צעק בקול רם מהתרגשות. 
„שוטו לשם,” הוא צעק.
„צף שם משהו נוצץ!”
\pend

\pstart
„אין לנו פנאי לדוג את \emph{כל} מה ששט מסביב,” אמרה אמא של מומינטרול, אבל היא חתרה לשם למרות זאת, כי היא היתה אמא נחמדה.
\pend

\pstart
„זה רק איזה בקבוק ישן,” אמר היצור הקטן באכזבה כשמשה אותו בזנבו.
„וגם אין בתוכו שום דבר טוב,” אמר מומינטרול.
\pend

\pstart
„אתם לא רואים?” אמרה אמה שלו ברצינות.
„יש כאן משהו יוצא מן הכלל, זה מכתב בבקבוק.
יש בתוכו מכתב.”
ואז היא הוציאה חולץ פקקים מתיק־היד שלה וחלצה את הפקק מהבקבוק.
בידיים רועדות הוא פרשה את המכתב על ברכה וקראה בקול:
„מוצֵא יקר, עשה מה שביכולתך כדי להציל אותי! בֵּיתי היפה נסחף בשטפון ועכשיו אני יושב בודד, רעב וקופא מקור על עץ, בעוד המים מטפסים מעלה־מעלה.
\pend

\pstart
\begin{flushleft}
	—~מומינטרול אחד שגורלו לא שפר עליו.”
\end{flushleft}
\pend

\pstart
„בודד, רעב וקופא מקור,” אמרה אמא של מומינטרול בבכי.
„הו, מומינטרול קטן ומסכן שלי, אביך בוודאי טבע כבר מזמן!”
\pend

\pstart
„אל תבכי,” אמר מומינטרול.
„אולי הוא יושב על עץ איפשהו כאן בסביבה.
המים יורדים⚙⚙⚙ הכי מהר שאפשר.”
וכך אכן היה הדבר.
\pend

\pstart
פה ושם כבר בצבצו גבעות, גדרות וגגות מעל פני־המים והציפורים זמרו במלוא גרון.
\pend

\pstart
הכורסה הטלטלה לעבר גבעה שעליה התרוצצו המוני אנשים ומשו את חפציהם מהמים.
„הנה הכורסה שלי,” קרא המיולין גדול שאסף אל החוף את רהיטי חדר־האוכל שלו. 
„מה אתם חושבים לעצמכם, משייטים לכם בכורסה שלי!”
\pend

\pstart
„ואיזו סירה רקובה היא היתה!” אמרה אמא של מומינטרול, כעוסה, ופסעה אל היבשה.
„לא הייתי לוקחת אותה בעד שום הון שבעולם!”
\pend

\pstart
„אל תציקי לו,” לחש היצור הקטן.
„הוא יכול לנשוך!”
„שטויות,” אמרה אמא של מומינטרול”.
„בואו, ילדים.”
ואז הם המשיכו והלכו לאורך החוף, בזמן שההמיולין בחן את הריפוד הרטוב של הכורסה שלו.
\pend

\pstart
„תסתכלו,” אמר מומינטרול והצביע על מר מָרָבּוּ שהתהלך סביב והתווכח⚙⚙⚙ עם עצמו.
„מעניין מה הוא איבד~— הוא נראה אפילו יותר כעוס מההמיולין!”
\pend

\pstart
„ילד קטן וחצוף,” אמר מר מרבו, שאזניו היטיבו לשמוע.
„לו אתה היית בן קרוב למאה שנים והיית מאבד את המשקפיים שלך, היית נראה שמח בדיוק באותה המידה כמוני.”
ואז הוא הפנה אליהם את גבו והמשיך בחיפושים.
„בו,” אמרה אמא של מומינטרול.
„אנחנו צריכים לחפש את אבא שלך.”
\pend

\pstart
היא אחזה בדיו של מומינטרול ובידו של היצור הקטן ומיהרה⚙⚙⚙.
אחרי זמן־מה הם ראו משהו מבריק על הדשא, במקום שבו המים נסוגו.
„זה בטוח יהלום!” קרא היצור הקטן.
אבל כשהם הסתכלו אחר כך הם ראו שלא היו אלה אלא זוג משקפיים.
\pend

\pstart
„אמא, את חושבת שהם של מר מרבו? שאל מומינטרול.
„בטוח,” היא אמרה.
„כדאי שתרוץ חזרה ותתן לו אותם.
הוא ישמח.
אבל הזדרז, כי אביך המסכן יושב במקום כלשהו, רעב, רטוב ובודד לגמרי.”
\pend

\pstart
מומינטרול רץ מהר ככל שיכלו רגליו הקצרות לשאתו, ובמרחק רב הוא ראה את מר מרבו הולך ומפשפש⚙⚙⚙ במים.
„שלום, שלום,” הוא קרא.
„הנה המשקפיים שלך, דוד מרבו!”
\pend

\pstart
„באמת?” אמר מר מרבו ושמח בכל מאודו.
„אולי אתה לא ילד קטן כל כך בלתי־נסבל אחרי ככלות הכל.”
ואז הוא הרכיב את משקפיו וסובב את ראשו לכל הכיוונים.
\pend

\pstart
„אני חייב ללכת מיד,” אמר מומינטרול.
„למעשה, גם אנחנו מחפשים.”
„אהה,” אמר מר מרבו בחביבות.
„מחפשים מה, אם כן?”
\pend

\pstart
„את אבא שלי,” אמר מומינטרול.
„הוא יושב על עץ במקום כלשהו.”
\pend

\pstart
מר מרבו הרהר שעה ארוכה.
לאחריה הוא אמר בהחלטיות:
לבד לא תצליחו לעולם למצוא אותו.
אבל אעזור לכם, מאחר שמצאת את משקפַי.”
\pend

\pstart
ואז הוא אחז במומינטרול במקורו בזהירות רבה, הרכיב אותו על גבו, טפח בכנפיו ועופף מעל לחוף.
\pend

\pstart
מומינטרול מעולם לא עף קודם לכן, והוא חשב שזה כיף אדיר וקצת מפחיד.
הוא היה גם גאה למדי כשמר מרבו נחת ליד אמא שלו והיצור הקטן.
\pend

\pstart
„אני עומד לשירותה של גבירתי בחיפושים,” אמר מר מרבו וקד לפני אמא של מומינטרול.
„אם תואילו־נא לעלות נוכל להמריא מיד.”
ואז הוא הרים אותה תחילה ואז את היצור הקטן, שצייץ מהתרגשות.
„החזיקו חזק,” אמר מר מרבו, „כי נעוף עכשיו מעל המים.”
\pend

\pstart
„זה הדבר המופלא ביותר שעבר עלינו עד עכשיו,” אמרה אמא של מומינטרול.
„לעוף זה לא מפחיד כמו שחשבתי.
⚙⚙⚙!”
מר מרבו חג בתנועות מעגליות גדולות והנמיך עוף מעל לכל צמרת.
הם ראו המוני אנשים יושבים על ענפים, אבל בשום מקום לא נמצא מי שחיפשו.
„את הרמשים האלה אתפנה להציל מאוחר יותר,” אמר מר מרבו, שמשלחת החיפוש העירה בו רוח חדווה.
זמן רב⚙⚙⚙ הוא עף הלוך ושוב מעל המים, השמש החלה⚙⚙⚙ שקעה והכל נראה חסר־תקווה למדי.
פתאום קראה אמא של מומינטרול:
„הנה הוא!” והחלה לנופף לו לשלום בפראות כזאת עד שכמעט נפלה.
\pend

\pstart
„אבא!” צעק מומינטרול, והיצור הקטן צעק גם הוא מתוך הזדהות.
\pend

\pstart
שם, על הענפים הגבוהים ביותר של עץ עצום ישב לו מומינטרול רטוב ועצוב ובהה במים.
לצדו הוא תלה דגל לאות מצוקה.
הוא היה כל כך מופתע ושמח כשמר מרבו נחת על העץ וכל משפחתו ירדה אל הענפים עד שלא יכול היה להוציא הגה.
„עכשיו לא נפרד עוד לעולם,” התייפחה אמא של מומינטרול וחיבקה⚙⚙⚙ אותו.
„איך אתה מרגיש? הצטננת? איפה היית כל הזמן הזה? האם היה זה בית נאה במיוחד שבנית⚙⚙⚙? חשבת עלינו הרבה?”
\pend

\pstart
„זה היה בית נאה במיוחד, למרבה הצער,” אמר אבא של מומינטרול.
„ילדי הקטן והאהוב, כמה גדלת!”
„כן, כן,” אמר מר מרבו, שהחל להרגיש שהוא מתרגש.
„נראה לי שמוטב שאקח אתכם ליבשה ואנסה להספיק להציל עוד כמה לפני שהשמש תשקע.
מאוד נעים להציל אנשים.”
ואז הוא לקח אותם חזרה אל החוף בזמן שכולם דיברו על כל הדברים הנוראיים שקרו להם, נכנסים זה לדברי זה.
לאורך כל החוף הדליקו אנשים מדורות, התחממו לאורן והכינו אוכל, מכיוון שמרביתם איבדו את בתיהם.
ליד אחת המדורות הניח מר מרבו את מומינטרול, אביו, אמו והיצור הקטן, ואחרי שנפרד מהם ב„שלום” חפוז עף לו שוב מעל המים.
„ערב טוב,” אמרו שני דגי־החכאי שהדליקו את המדורה, „בבקשה שבו, תכף המרק יהיה מוכן.”
\pend

\pstart
„תודה רבה,” אמר אבא של מומינטרול.
„אין לכם מושג איזה בית נהדר היה לי לפני השטפון.
בניתי את כולו בעצמי.
אבל אם יהיה לי בית חדש אתם מוזמנים אליו מתי שתרצו.”
\pend

\pstart
„כמה הוא גדול?” שאל היצור הקטן.
\pend

\pstart
„שלושה חדרים,” אמר אבא של מומינטרול.
„אחד בצבע כחול־שמיים, אחד בצבע צהוב־שמש ואחד מנוקד.
וחדר־אורחים בעליית־הגג בשבילך, יצור קטן.”
„באמת התכוונת שגם אנחנו נגור בו?” שאלה אמא של מומינטרול והיתה שמחה מאוד.
„בוודאי,” הוא אמר.
„חיפשתי אתכם כל הזמן, בכל מקום.
לא יכולתי לשכוח לעולם את האחר היקר שלנו מהימים ההם.”
\pend

\pstart
הם ישבו, סיפרו אחד לשני על החוויות שלהם ואכלו מרק עד שהירח עלה והמדורות החלו להכבות לאורך החוף.
הם שאלו שמיכה מדגי־החכאי, התכרבלו צמודים אחד לשני ונרדמו.
\pend

\pstart
למחרת בבוקר המים שקעו ⚙⚙⚙ רב, וכולם יצאו אל השמש במצב רוח טוב מאוד.
היצור הקטן רקד לפניהם וקשר סרט לזנבו מרוב שמחה.
כל היום הם טיילו, וכל מקום אליו הלכו היה יפה, כי אחרי הגשם פרחו הפרחים הנפלאים ביותר בכל מקום והעצים גם לבלבו וגם נשאו פרי.
כל מה שהיו צריכים לעשות הוא לטלטל מעט את אחד העצים והפירות נפלו סביבם. 
לבסוף הם הגיעו אל עמק קטן שהיה יותר יפה מכל אלה שראו לפני כן באותו היום.
פשם, באמצע האחו, עמד בית שדמה מאוד לאח, נאה במיוחד וצבוע בצבע כחול.
„זה הבית שלי!” קרא אבא של מומינטרול ויצא מגדרו מרוב שמחה.
„הוא צף הנה, וכאן הוא עומד עכשיו!”
\pend

\pstart
„הידד!” צעק היצור הקטן, ואז כולם מיהרו במורד העמק כדי להתפעל מהבית.
היצור הקטן טיפס ועלה על הגג, ושם הוא צעק חזק עוד יותר, כי על הארובה תלתה מחרוזת של פנינים אמיתיות גדולות שנתפסה שם בזמן השטפון.
\pend

\pstart
„אנחנו עשירים!” הוא קרא.
„אנחנו יכולים לקנות לנו מכונית ובית גדול עוד יותר!”
„לא,” אמרה אמא של מומינטרול.
„הבית הזה הוא היפה ביותר שיהיה לנו אי־פעם.”
\pend

\pstart
ואז היא אחזה בידו של מומינטרול ונכנסה אל החדר בגון כחול־השמיים.
ושם בעמק הם חיו את שארית חייהם, מלבד הפעמים הספורות שבהן יצאו לטייל לשם שינוי.
\pend
